---
title: "从零开始搭建一个博客"
description: 此专题将详细介绍如何从零开始搭建一个个人博客。
slug: "Intro"
date: 2022-04-29T22:52:16+08:00
draft: false
---

## 概述

此专题将详细介绍如何从零开始使用Github+Hugo+Vercel搭建一个个人博客。

基于本专题介绍的方法搭建个人博客，具有以下优点：

- 完全免费。
- 完全无需实名，仅需一个邮箱即可注册使用，无需备案。极大地保护了个人隐私。
- 拥有一个个人博客，为您提供一个畅所欲言的地方。
- 对于初学者，可以帮助您了解常用的Github、Git、markdown等；对于资深程序员，相信整个过程无需耗费您多长时间，也可以当作工作之余的消遣。
- 稳定。托管后，无需考虑运维问题，可以专注于写文章。
- 容易被收录。

同时也有一些缺陷：

- 没有后端。所有搜索、评论、在线写文章都需要通过插件（或主题）配置。

## DEMO

[KermsBlog (kermsite.com)](https://kermsite.com/)

![image-20211212223828150](https://cdn.jsdelivr.net/gh/yw2667899/pic/img/image-20211212223828150.png)

## 准备

### 基本要求

-  预留一定的时间。整个流程快的话只要一个小时，慢的话，可以弄上一整天。
-  探索精神，每个人的环境不一样，我这个教程也不一定完全没有bug，如果有bug请先自行百度，无法解决可以在评论区反馈。
-  一台Windows电脑，本教程全部基于Windows演示。
-  **畅通的网络，至少应当能够访问GitHub**（[链接](github.com)），如果无法访问的话，推荐先解决一下网络问题。（因为我们最后有一个过程是将本地的文件上传到Github，如果不能访问，那么这一步就会报各种错误，等于卡死了。此外，登录Netlify的时候也不能直连。）（确实无法访问，也可以使用Gitlab+Vercel的替代方案。）

### 知识储备

- 大概了解git、GitHub。可以参考 [本章节](git)
- 大概了解终端等。

一点点解决GitHub访问问题的小技巧：[Github：加速方案汇总 (kermsite.com)](https://blog.kermsite.com/p/fastergithub/)

## 特别提示

之后的步骤中将会多次用到**终端，**大概是个这个样子，虽然看起来很复杂，但是用起来还是比较方便的。不要被吓到了。

![也就是这样子的界面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/yw2667899/pic/img/image-20211212225901954.png)

![如题](https://cdn.jsdelivr.net/gh/yw2667899/pic/img/image-20211212230153334.png)



## 后记：为什么选择静态博客？为什么选择Hugo？

### Hugo的优势

相较其他静态网站工具：

- hugo在Windows下有单文件的版本，只要把文件下载下来并添加到环境变量就可以使用，相较于Hexo等要方便不少。
- 文档较为充足，平台支持度高，既可以在`netlify`、`vercel`安装，也可以在`CFpages`安装。
- 组织管理文件比较方便，既适合对外展示，也适合自己查找。支持多个站点共同管理。支持文件手动迁移。
- 实时显示修改，边写边看。
- **主题好看。**

相较动态网站：

- 成本低。市面上有很多免费好用的静态托管，却很少有靠得住的免费动态托管。
- 


### Hugo的弊端

其实也不能算是弊端，主要还是我太菜了。

静态网站的通病：

这方面的文档虽然有，但是大多非常杂乱。有些文档经过版本的迭代可能已经不适用了，有些配置可能在这个主题里面可以使用，在另外一个主题里面又用不了。并且由于主题完全是为爱发电，可能本身就存在文档不全、有Bug的情况。


